\input{"/home/lee/tex/preamble_german.tex"}
\begin{document}
\mytitle{Grundlagen Der Hilberträume}

Der nächste Hilfssatz heißt \emph{cauchy-schwarzsche Ungleichung}. [This is only for the real case. I might be able to alter this proof to include the complex case by multiplying $v$ by a complex number whose size is $1$ so that $\sp{v}{w}$ is real and is equal to $\sp{w}{v}$.]

\hilfssatz Sei $v$ und $w$ Vektoren aus einem Hilbertraum. Dann gilt die Ungleichung
\[
	\abs{\sp{v}{w}} \leq \norm{v} \cdot \norm{w}.
\]

\beweis Wenn $v$ oder $w$ der Vektor $0$ sind, gilt die Ungleichung
\[
	\abs{\sp{v}{w}} \leq \norm{v} \cdot \norm{w}.
\]
Es kann daher und wird angenommen, dass weder $v$ noch $w$ der Vektor $0$ sind. Weil die Ungleichung
\[
	\abs{\sp{v}{w}} \leq \norm{v} \cdot \norm{w}
\]
genau dann gilt, wenn die Ungleichung
\[
	\abs{\sp{\frac{v}{\norm{w}}}{\frac{w}{\norm{w}}}} \leq 1
\]
gilt, kann und wird es angenommen, dass $v$ und $w$ Einheitsvektoren sind.

Weil die Beziehungen
\[
	0 \leq \sp{v+w}{v+w} = \sp{v}{v} + 2 \cdot \sp{v}{w} + \sp{w}{w} = 2 + 2 \cdot \sp{v}{w}
\]
gilt, gilt die Ungleichung
\[
	-1 \leq \sp{v}{w}.
\]
Weil die Beziehungen
\[
	0 \leq \sp{v - w}{v - w} = \sp{v}{v} - 2 \cdot \sp{v}{w} + \sp{w}{w} = 2 - 2 \cdot \sp{v}{w}
\]
gilt, gilt die Ungleichung
\[
	 \sp{v}{w} \leq 1.
\]
Die Ungleichung
\[
	\abs{\sp{v}{w}} \leq \norm{v} \cdot \norm{w}
\]
daher tatsächlich gilt.

\qed


Der nächste Satz heißt \emph{Dreicksungleichung}.

\satz Sei $v$ und $w$ Vektoren aus einem Hilbertraum. Dann gilt die Ungleichung
\[
	\norm{v + w} \leq \norm{v} + \norm{w}.
\]

\beweis Die Beziehungen
\[
\begin{split}
	\norm{v + w}^2 &= \sp{v + w}{v + w} \\
	&= \sp{v}{v} + \sp{v}{w} + \sp{w}{v} + \sp{w}{w} \\
	&= \norm{v}^2 + 2 \cdot \rt (\sp{v}{w}) \norm{w}^2 \\
	&\leq \norm{v}^2 + 2 \cdot \abs{\sp{v}{w}} + \norm{w}^2 \\
	&\leq \norm{v}^2 + 2 \cdot \norm{v} \cdot \norm{w} + \norm{w}^2 \\
	&= \left( \norm{v} + \norm{w} \right) ^2
\end{split}
\]
gilt, wobei die vorletzte Beziehung wegen der cauchy-schwarzschen Ungleichung gilt. Die Gleichung
\[
	\norm{v + w} \leq \norm{v} + \norm{w}
\]
daher tatsächlich gilt.

\qed


Sei $v$ und $w$ Vektoren aus einem Hilbertraum. Dann heißt $v$ und $w$ \emph{orthogonal}, wenn $\sp{v}{w}$ $0$ ist.  Der nächste Satz heißt \emph{Satz von Pythagoras}.  [Should I have the infinite dimensional version here?]

\satz Sei $v$ und $w$ orthogonale Vektoren aus einem Hilbertraum. Dann gilt die Gleichung
\[
	\norm{v + w}^2 = \norm{v}^2 + \norm{w}^2.
\]

\beweis Die Gleichungen
\[
\begin{split}
	\norm{v + w}^2 &= \sp{v+w}{v+w} \\
	&= \sp{v}{v} + \sp{v}{w} + \sp{w}{v} + \sp{w}{w} \\
	&= \norm{v}^2 + \norm{w}^2
\end{split}
\]
gilt, weil $v$ und $w$ orthogonal sind.

\qed


Der nächste Satz heißt \emph{Parallelogrammgleichung}.

\satz Sei $v$ und $w$ Vektoren aus einem Hilbertraum. Dann gilt die Gleichung
\[
	\norm{v + w}^2 + \norm{v - w}^2 = 2 \cdot \left( \norm{v}^2 + \norm{w}^2 \right).
\]

\beweis Die Gleichungen
\[
\begin{split}
	\norm{v+w}^2 + \norm{v-w}^2 &= \sp{v+w}{v+w} + \sp{v-w}{v-w} \\
	&= \left( \sp{v}{v} + \sp{v}{w} + \sp{w}{v} + \sp{w}{w} \right) + \left( \sp{v}{v} - \sp{v}{w} - \sp{w}{v} + \sp{w}{w} \right) \\
	& = 2 \cdot \left( \norm{v}^2 + \norm{w}^2 \right)
\end{split}
\]
gilt.

\qed


Der nächste Satz heißt \emph{Projektionsatz}.

\satz Sei $V$ ein Hilbertraum, und sei $W$ ein abgeschlossener Untervektorraum darin. Sei $v$ ein Vektor aus $V$. Dann gibt es einen einzigartigen Vektor $w$ aus $W$, so dass der Abstand zwischen $v$ und $w$ ist das infimum
\[
	\inf_{x \in W} \set{\norm{w - v}}.
\]

\beweis Sei $(w_i)_{i \geq 1}$ eine Folge, so dass die Folge $(\norm{w_i - v})_{i \geq 1}$ konvergiert gegen das Infimum $\inf_{x \in W} \set{\norm{x - v}}$. Wenn diese Folge cauchysch ist, konvergiert sie gegen einen Vektor aus $W$, weil $W$ abgeschlossen ist, und ist der Abstand zwischen ihrem Grenzwert und $v$ das infimum $\inf_{x \in W} \set{\norm{w - v}}$, weil die Funktion, die jeder Vektor $x$ jeweils zu $\norm{x - v}$, stetig ist. Wenn jede solche Folge cauchysch ist, ist ihrer Grenzwert außerdem der einzigartige Vektor aus $W$, dessen Abstand von $v$ das Infimum $\inf_{x \in W} \set{\norm{x - v}}$ ist, weil für jeden anderen solchen Vektor $w'$ die Folge
\[
	(w, w', w, w', \dots )
\]
eine solche Folge ist. Es genügt daher zu beweisen, dass die Folge $(w_i)_{i \geq 1}$ cauchysch ist.

Nach der Parallelogrammgleichung gilt für jede Indizes $i$ und $j$ die Beziehungen
\[
\begin{split}
	\norm{w_i - w_j}^2 &= \norm{(w_i - v) - (w_j - v)}^2 \\
	&= 2 \cdot \left( \norm{w_i - v}^2 + \norm{w_j - v}^2 \right) - \norm{(w_i + w_j) - 2 \cdot v}^2 \\
	&= 2 \cdot \left( \norm{w_i - v}^2 + \norm{w_j - v}^2 \right) - 4 \cdot \norm{\frac{w_i + w_j}{2} - v}^2 \\
	&\leq 2 \cdot \left( \norm{w_i - v}^2 + \norm{w_j - v}^2 \right) - 4 \cdot \left( \inf_{x \in W} \set{\norm{w - v}} \right)^2  .
\end{split}
\]
Weil die Folge $(\norm{w_i - v})_{i \geq 1}$ konvergiert gegen das Infimum $\inf_{x \in W} \set{\norm{w - v}}$, ist daher die Folge $(w_i)_{i \geq 1}$ cauchysch.

\qed


Sei $V$ einen Hilbertraum, sei $W$ einen abgeschlossenen Untervektorraum daraus, und sei $v$ einen Vektor aus $V$. Unter der Projektion von $v$ in $W$ versteht man das vektor $w$ aus $W$, so dass der Abstand zwischen $v$ und $w$ ist das infimum
\[
	\inf_{x \in W} \set{\norm{w - v}}.
\]
Man bezeichnet die Projektion von $V$ in $W$ durch $\proj_W (v)$.

Sei $V$ einen Hilbertraum, und sei $W$ einen Untervektorraum daraus. Unter dem \emph{orthogonalen Komplement} von $W$ versteht man die Menge aller Vektoren von $V$, der zu jedem Vektor aus $W$ sind. Man bezeichnet das orthogonale Komplement von $W$ durch $W^{\perp}$. Außerdem
\begin{enumerate}
\item ist das orthogonale Komplement von $W$ einen Untervektorraum dieses Hilertraum,
\item das orthogonale Komplement von $W$ ist abgeschlossen, und
\item das orthogonale Komplement des orthogonalen Komplement von $W$ ist der Abschluss von $W$.
\end{enumerate}

\satz Seit $V$ ein Hilbertraum, sei $W$ ein abgeschossener Untervektorraum darin, und sei $v$ ein Vektor aus $V$. Dann gilt die Gleichung
\[
	v = \proj_{W} (v) + \proj_{W^{\perp}} (v).
\]
Wenn $w_1$ und $w_2$ außerdem aus $W$ beziehungsweise $W^{\perp}$ sind, sind sie $\proj_W(v)$ beziehungsweise $\proj_{W^{\perp}}(v)$.

\beweis

Die Einzigartigkeit ist jetzt beweisen. Sei $w_1$ und $w_2$ aus $W$ beziehungsweise $W^{\perp}$. Dann gelten die Gleichungen
\[
\begin{split}
	0 &= \norm{v - v}^2 \\
	&= \norm{\proj_{W} (v) + \proj_{W^{\perp}} (v) - (w_1 + w_2)}^2 \\
	&= \norm{\left( \proj_{W} (v) - w_1 \right) + \left( \proj_{W^{\perp}} (v) - w_2 \right)}^2 \\
	&= \norm{\proj_{W} (v) - w_1}^2 + \norm{\proj_{W^{\perp}} (v) - w_2}^2 \\
\end{split}
\]
wobei die letzte Gleichung gilt wegen des Satz von Pythagoras. Die Vektoren $w_1$ und $w_2$ sind daher $\proj_{W} (v)$ beziehungsweise $\proj_{W^{\perp}} (v)$.

\qed


[(Schauer) bases. Existence.]

Sei $\set{e_i}_{i \in \mathcal I}$ eine Orthonormalbasis eines Hilbertraum, und sei $v$ ein Vektor dieses Hilbertraum. Dann
\begin{enumerate}
\item gilt die Gleichung
\[
	v = \sum_{i \in \mathcal I} \sp{v}{v_i} \cdot e_i;
\]
\item die Gleichung
\[
	\norm{h}^2 = \sum_{i \in \mathcal I} \abs{\sp{v}{e_i}}^2
\]
gilt;
\item wenn $w$ ist auch ein Vektor dieser Hilbertraum, gilt die Gleichung
\[
	\sp{v}{w} = \sum_{i \in \mathcal I} \sp{v}{e_i} \cdot \sp{w}{e_i},
\]
und
\item wenn $\set{a_i}_{i \in \mathcal I}$ eine Menge reeller Zahlen ist, konvergiert die Reihe
\[
	\sum_{i \geq \mathcal I} a_i \cdot e_i
\]
genau dann, wenn die Reihe
\[
	\sum_{i \in \mathcal I} \abs{a_i}^2
\]
konvergiert.
\end{enumerate}
[I think that, for the complex case of the second-to-last last item, the sum $\sum_{i \in \mathcal I} \sp{v}{e_i} \cdot \sp{w}{e_i}$ needs to be replaced by $\sum_{i \in \mathcal I} \sp{v}{e_i} \cdot \bar{\sp{w}{e_i}}$]
\begin{center} *** \\ *** \\ *** \end{center}


\end{document}
